**神通**（，），又譯為神力、通力、通，為佛教術語，指因[禪定力而得到的超越凡人神秘力量](../Page/禪定.md "wikilink")，也有可能只是普通的幻術而已。這個名詞出現在多部[佛經中](../Page/佛經.md "wikilink")，例如《[大萨遮尼乾子所说经](../Page/大萨遮尼乾子所说经.md "wikilink")》、《[楞嚴經](../Page/楞嚴經.md "wikilink")》。

## 佛教神通

在佛經分類，主要涵蓋有六種：

  - **神足通**（iddhi-vidhā）：又称「如意通」或「神境通」，指的是能在[六尘境界中变现自在](../Page/六尘.md "wikilink")、飞行自在、转变自在的神通，能隨心遊歷極遠處，或過去、現在、未來三世，不受[時空限制](../Page/時空.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **天耳通**（dibba-sota）：能聽極遠方音聲，包括言語等；或能跨過障礙物聽到聲音（例如：密室對談）。

<!-- end list -->

  - **他心通**（ceto-pariya-ñāṇa）：能知[眾生心念造作](../Page/眾生.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **宿命通**（pubbe-nivāsanussati）：能知[眾生的過去宿](../Page/眾生.md "wikilink")[業](../Page/業.md "wikilink")，知道現時或未來[受報的來由](../Page/佛教因果論.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **天眼通**（dibba-cakkhu）：能見極遠方事物，或能[透視障礙物](../Page/透視_\(超感官知覺\).md "wikilink")（例如：牆）或身體；不受[光源明暗影響](../Page/光源.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **漏盡通**（āsavakkhaya）：指的是断惑究竟后所得之神通。「漏」即[煩惱](../Page/煩惱.md "wikilink")；能破除執著煩惱，脫離[輪迴](../Page/輪迴.md "wikilink")，意指修行證[阿羅漢果](../Page/阿羅漢.md "wikilink")。

[六道](../Page/六道.md "wikilink")[眾生如天](../Page/眾生.md "wikilink")、人、鬼神等，有的因[世間禪定](../Page/禪定.md "wikilink")（修得）或者與生俱有（报得），可以拥有前五种神通中的一样或多样，然而能力亦有淺深小大之別；[天魔也具有五種神通](../Page/第六天魔王.md "wikilink")，得以變現種種奇境。

唯獨[漏盡通必須依仗佛的智慧](../Page/漏盡通.md "wikilink")（[般若](../Page/般若.md "wikilink")）方才能得到，唯有依經教原理修内观而破除煩惱者方能證得。

《[楞嚴經](../Page/楞嚴經.md "wikilink")》中提到在修[定的過程中可能會遇到種種奇境](../Page/禪定.md "wikilink")，或許是隨禪定功夫（定功）深入而漸得的神通，但若執著求神通或歡喜於得神通，則容易受魔引誘而入魔道。

## 中国文化中的类似记载

現代研究中的[超感官知覺能力在台湾称作等](../Page/超感官知覺.md "wikilink")[超能力](../Page/超能力.md "wikilink")，在大陆、香港多称作[特異功能](../Page/特異功能.md "wikilink")，与神通的描述十分相似。

### 气功热

20世纪90年代，中国大陆一度兴起[气功热和特异功能热](../Page/气功.md "wikilink")，甚至出现过万人聚集在广场练气功的场面。气功和特异功能被视为科学未完全探明的领域受到官方研究，并频繁登上电视和纸媒。现场表演气功的电视直播受到极大的关注，内容例如不触碰物体，通过意念隔空移动物体，或遮蔽双眼准确说出现场随机书写的文字等等。不过，除了少量气功表演不能用科学解释外，此类表演多获证实是伪造。而气功热也渐渐消退。

### 影视作品

表现特异功能的影视剧以香港居多，如《赌神》系列。

### 古文化中的类似記載

《[黃帝內經](../Page/黃帝內經.md "wikilink")》**上古天真論第一**也有類似神通的敘述:[黃帝曰](../Page/黃帝.md "wikilink")：余聞上古有
[真人](../Page/真人.md "wikilink")
者，提挈天地，把握[陰陽](../Page/陰陽.md "wikilink")，呼吸[精氣](../Page/精氣.md "wikilink")，獨立守[神](../Page/神.md "wikilink")，肌肉若一，故能壽敝天地，无有終時，此其[道生](../Page/道.md "wikilink")。中古之時，有
[至人](../Page/至人.md "wikilink")
者，淳德全道，和於陰陽，調於[四時](../Page/四時.md "wikilink")，去世離俗，積精全神，游行天地之間
( **神足通** )，視聽八達之外 ( **天眼通** 、 **天耳通** )，此蓋益其壽命而強者也，亦歸於真人。其次有
[聖人](../Page/聖人.md "wikilink")
者，處天地之和，從八風之理，適嗜欲於世俗之間，无恚[嗔之心](../Page/嗔.md "wikilink")，行不欲離於世，被服章，舉不欲觀於俗，外不勞形於事，內无思想之患，以恬愉為務，以自得為功，形體不敝，精神不散，亦可以百數。其次有
[賢人](../Page/賢人.md "wikilink")
者，法則天地，象似日月，辯列星辰，逆從陰陽，分別四時，將從上古合同於道，亦可使益壽而有極時。

## 參考文獻

## 参见

  - [灵能力](../Page/灵能力.md "wikilink")

## 外部連結

  - [「實相」與「方便」-佛教的「神通」觀](http://www.ios.sinica.edu.tw/ios/seminar/religion/%E6%A5%8A%E6%83%A0%E5%8D%97.htm)
  - [中國古代道教同佛教的神通](https://web.archive.org/web/20160531060056/http://hk.plm.org.cn/gnews/200968/200968131735.html)

[category:佛教術語](../Page/category:佛教術語.md "wikilink")
[category:超常現象](../Page/category:超常現象.md "wikilink")

[Category:道教術語](../Category/道教術語.md "wikilink")